% Impala Operating System
%
% Copyright (C) 2009 University of Wroclaw. Department of Computer Science
%    http://www.ii.uni.wroc.pl/
% Copyright (C) 2009 Mateusz Kocielski, Artur Koninski, Pawel Wieczorek
%    http://trzask.codepainters.com/impala/trac/
% All rights reserved.
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions
% are met:
% 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
%  notice, this list of conditions and the following disclaimer.
% 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
%  notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
%  documentation and/or other materials provided with the distribution.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY AUTHOR AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
% ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
% IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
% ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL AUTHOR OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
% FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
% DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
% OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
% HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
% LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
% OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
% SUCH DAMAGE.
%
% $Id$


\section{Zarządzanie pamięcią.}

% To może się zmienić, możemy z GRUB'a skorzystać.
Informacja o~ilości zainstalowanej pamięci RAM na komputerze jest pobierana z~pamięci CMOS.
Ponieważ CMOS jest starą technologią to przechowuje tę~informację w~16bitowym polu, co~znaczy
że~ilośc wykrywanej pamięci jest ograniczona do~64MB.

Pamięć wirtulna (VM) jest jednym z~najważniejszych elementów w systemie. Jest odpowiedzilna za tworzenie
wielu przestrzeni adresowych, zarządzaniem obszarami pamięci w segmentach, tworzenie stosów oraz
odwzorowywaniu pamięci pomiędzy segmentami i przestrzeniami.

Przestrzenie adresowe są odwzorowaniem adresów używanych w instrukcjach procesora na~adresy pamięci fizycznej.
Jest to~istotny element dla~wielozadaniowości ponieważ zwykle programy nie wspóldzielą pamięci, a~korzystają z tych
samych adresów\footnote{Łatwo się o tym przekonać pisząc prosty program w języku C drukujący na ekran adres
jakiejś swojej zmiennej. Jeżeli uruchomimy jednocześnie wiele kopii naszego programu to~każdy wydrukuje
ten sam adres, mimo że~każdy ma~swoją własną pamięć.}.

Zrealizowanie pamięci wirtualnej w~systemie operacyjnym wymaga wsparcia ze~strony sprzętu. Adresy używane
w~instrukcjach (adresy wirtualne) procesora muszą zostać przez niego przetłumaczone na adresy fizyczne. W tym
celu dzieli się pamięć na małe ramki zwanymi stronami pamięci. Procesor używa katalogów stron do tłumaczenia
adresów wirtualnych na fizyczne. Pozycje w katalogu, oznaczające ramki w pamięci wirtualnej, zawierają adresy
stron w pamięc fizycznej\footnote{Procesory z rodziny x86 posługują się stronami wielkości 4kB. Adresy pamięci
będziemy dla wygody zapisywać szesnastkowo, rozmiar strony zapisany szesnastkowo to \texttt{0x1000}.}. Przykładowo,
jeżeli system operacyjny ramce strony pod adresem \texttt{0x1000} przypiszę stronę o adresie \texttt{0x4000}
to spowoduje to tłumaczenie adresów \texttt{0x1000-0x1fff} z instrukcji na adresy fizyczne \texttt{0x4000-0x4fff}.



% TODO: dać referencje do tej książki Mateusza z której korzystałem! wieczyk
Moduł VM powstał pod wpływem materiałów 
omawiających zarządzanie pamięcia wirtualną w systemach SVR4 i Mach. Nazewnictwo procedur było wzorowane
na drugi z wymienionych modułów. 

Moduł jest podzielony na kilka wartsw. Najniższą warstwą jest \texttt{vm\_pmap} odpowiedzialny za obsługę katalogu
stron procesora. Kolejną wartstwą jest \texttt{vm\_seg} odpowiedzialny za zarządzanie segmentami w przestrzeniach
adresowych. Najwyższą wartstwą jest \texttt{vm\_space} odpowiedzialny za zarządzanie przestrzeniami adresowymi.


\subsection{Mapa pamięci.}

Mapa pamięci używana przez nasz system jest z~góry ustalona. W~niższych adresach znajduję się kod programu
(jest to~poczęści wymuszonę przez używany format a.out).  Segment stosów użytkownika jest umieszczony tuż przed kodem
jądra i~rośnie w~dół. Jądro jest umieszczone w~wysokich adresach (powyżej 3GB) i~jest odwzorowane w~przestrzeń
adresową każdego procesu. Pod koniec przestrzeni adresowej znajdują się stosy wątków jądra i alternatywne stosu wątków
użytkownika.

OBRAZKI

\subsection{Strony i katalogi stron.}

System opisuje każdą stronę pamięći za pomocą typu \texttt{vm\_page\_t}. Zapisane są informacje o fizycznym adresie strony,
oraz liczniku referencji do stron. Na wewnętrzne potrzeby modułu obsługi pamięci wirtualnej przy niektórych stronach
zapisywana jest także informacja o adresie ramki, w jaki jest ta strona odwzorowana.
Opisy stron są trzymane w tablicy \texttt{vm\_pages}, której rozmiar jest taki sam jak ilość stron w pamięci komputera.
Tablica służy też przy tłumaczeniu adresów fizyczny na adresy wirtualne, jeżeli taka informacja została zapisana.
Przy rozruchu systemu kazda strona znajdująca się za jądrem jest wpięta w listę wolnych stron \texttt{vm\_free\_pages}.

%TODO: check
Tłumaczenie adresów na~procesorach x86 obydwa się w~dwóch krokach. Pierwszy krok to~segmentacja, gdzie adresy z~instrukcji
są tłumaczone na~adresy liniowe. Procesor podczas tłumaczenia korzysta z~tablicy deskryptorów, z~której między innymi
odczytuje informacje o~adresie bazowym i~długości segmentu. Adres liniowy powstaje poprzez przesunięcie adresu z~instruckji
o~adres bazowy danego segmentu\footnote{Sama segmentacja spełnia jeszcze rolę ochronną, sprawdza czy program nie wyskoczył
za~segment oraz czy ma odpowiednie prawa dostępu}. Ta~właściwość nie jest wykorzystywana w~naszym systemie, dlatego wszystkie
adresy bazowe wynoszą 0, dzięki czemu adres liniowy jest tożsamy z~adresem instrukcji\footnote{Popularne systemy jak
FreeBSD, Linux, Solaris,... rownież nie korzytają z~tej właściwości. Prawdopodobnie jest to~spowodowane tym, że~język C
nie wspiera wykorzystania tego mechanizmu. Przesunięcia spowodowyby że~uzycie adresów z segmentu stosu na~kodzie operującym
na segmeńcie danych byłoby nieprawidłowe. Stąd nie można byłoby używać np procedury \texttt{strlen} i~do~tablic będących zmiennymi
lokalnymy jak i~do~tablic będącymi zmiennymi globalnymi. Wsparcie wymagałoby wprowadzenie nowego typu wskaźników, w~których
oprócz samego adresu byłby zapisany deskryptor segmentu - stare kompilatory języka C na~system DOS w~tym celu rozszerzały język 
o~słówko kluczowe \texttt{far}.}.

Drugim krokiem jest przetłumaczenie adresu na adres fizyczny z~użyciem katalogu stron. Sam katalog stron nie opisuje
z powodów technicznych wszystkich ramek w pamięci, ponieważ stron może być aż $2^{24}$ to taki katalog zajmowałby zbyt
dużą ilośc pamięci (biorąc pod uwagę że każda przestrzeń adresowa ma swój katalog stron). Katalog zajmuje jedną stronę
pamięci i jest tablicą o 1024 elementach. Każda pozycja w katalogu zawiera adres fizyczny tablicy stron opisującego
4MB pamięci. Ponieważ $1024*4MB=4GB$ to katalog stron opisuję całą pamięć jaką mogą adresowac programy. Tablica stron
ma taką samą budowę jak katalog, z tym że jej pozycje opisują fizyczne adresy (zatem każda pozycja tablicy stron opisuje
4kB pamięci).

Procesor posiada rejestr kontrolny, w którym trzyma fizyczny adres katalogu stron. Każda przestrzeń adresowa posiada
swój własny katalog stron, którego adres jest wpisywany w ten rejestr przy zmianie kontekstu.

Moduł pamięci wirtualnej opisuje odwzorowanie stron przez typ \texttt{vm\_pmap\_t}. Przed
programistą systemu dwu stopniowa konstrukcje katalogu jest ukryta, ponieważ nie jest to~istotne w~ogólnym zarzadzaniu
pamięcią oraz zrobiłoby moduł mniej przenośnym.

Operacje na odwzorowaniu zarządzają licznikiem referencji, odpowiednio zwiększając oraz zmniejsząc przy
dodawaniu i~kasowaniu wpisów. Strony z wyzorowanym licznkiem trafiają ponownie na listę wolnych stron i~nadają się do
ponownego użycia. Dodatkowymi operacjami są ręcznie tłumaczenie adresów fizycznych na wirtualne oraz kopiowania wpisów
pomiędzy odwzorowaniami.

Każda zmiana katalogu stron powoduje opróżnienie pamięci podręcznej (rejestru TLB) w~procesorze.
W związku z tym system zaznacza specjalny bit przy wpisach dotyczących przestrzeni jądra mówiący
procesorowi że dana pozycja jest globalna, wspólna dla wszystkich tablic. Omija to niepotrzebne wyrzucanie i ponowne
wczytywanie tych samych tablic stron. Rozmiar pamięci jądra może zmieniać się podczas pracy systemu, z tego wynika że mogą
pojawić się nowe tablice stron opisujące nowe pamięci jądra. Aby jądro było dalej odwzorowane w każdej przestrzeni nazw
trzeba uaktualnić każdy katalog dokonując wpisu dotycząceg nowej tablicy. Ta techniczna niedogoność jest rozwiązana przez
przydzielenie dla jądra wszystkich tablic stron opisujących jego przestrzeń adresową. Dla 1GB przestrzeni oznacza to 256 tablic,
łącznie zajmujących 1MB pamięci. 


\subsection{Segmenty.}

\subsection{Przestrzenie.}

\subsection{Sterta jądra.}

\ref{usenix:slab}